%!TEX root = ../thesis.tex
% \append{Великі рисунки та таблиці}
\append{Протокол узгодження}
% \appendix
% \chapter{Великі рисунки та таблиці}
\label{appendix:B}

\begin{itemize}[label=$\bullet$]
    \item \textbf{Хто проводить дослідження та відповідає за дані}:
        дослідження проводить Климентьєв Максим Андрійович, студент 4-го курсу бакалаврату на кафедрі ММАД НН ФТІ КПІ ім. Ігоря Сікорського.
    \item \textbf{Мета дослідження}:
        суб'єктивна оцінка візуальної якості зображень для дипломної роботи бакалавра, присвяченої інтерактивній багатоваріантній колоризації за допомогою моделі глибокого навчання.
    \item \textbf{Які дані збираються}:
        збираються виключно Ваші відповіді в цьому опитуванні.
        Опитування є повністю анонімним -- ми не збираємо Ваші імена, електронні адреси, IP-адреси чи іншу конфіденційну інформацію.
    \item \textbf{Що відбуватиметься під час дослідження}:
        опитування розділене на три короткі етапи.
        Спочатку Вам буде запропоновано оцінити реалістичність окремих зображень, потім -- обрати серед кількох варіантів той, який найточніше виконав підказки, а наприкінці -- оцінити природність різних версій розфарбування одного й того ж фото.
        Це займе до 10 хвилин.
    \item \textbf{Використання та поширення результатів}:
        узагальнені результати будуть використані в тексті дипломної роботи, під час її передзахисту та захисту перед екзаменаційною комісією та в обговореннях із науковим керівником.
        Жодні індивідуальні відповіді не будуть публікуватися окремо.
    \item \textbf{Добровільність та право на відмову}:
        Ваша участь є абсолютно добровільною.
        Ви можете припинити участь і закрити цю форму в будь-який момент.
        Оскільки дані анонімні, після натискання кнопки "Надіслати" відкликати конкретно Ваші відповіді буде технічно неможливо.
    \item \textbf{Термін зберігання даних}:
        анонімні результати опитування зберігатимуться до завершення захисту дипломної роботи, після чого будуть назавжди видалені з бази даних дослідника.
    \item \textbf{Спостереження та запис сесії}:
        дослідження проходить у зручний для Вас час онлайн.
        За процесом проходження ніхто не спостерігає, відео- або аудіозапис Вашого екрана чи пристрою не ведеться.
    \item \textbf{Ваші права та контакти}:
        якщо у Вас виникнуть запитання щодо дослідження або Ви захочете подати скаргу, Ви можете зв'язатися з дослідником за адресою: maksklym-ipt27@lll.kpi.ua.
    \item \textbf{Інші організації, що обробляють дані}:
        збір даних здійснюється виключно через платформу Google Forms.
        Жодні інші сторонні агенції чи сервіси не мають доступу до результатів.
\end{itemize}